吳明德教授: 通過林鄭逃犯條例外資撤離資産跌30%, 田北俊港人英雄對田元灝有交待 主持: 李慧玲 D100

吳明德教授: 通過林鄭逃犯條例外資撤離資産跌30%,
田北俊港人英雄對田元灝有交待
(嘉賓: 吳明德教授 主持: 李慧玲 D100 會客室 吳明德論經濟) asi 2.1

D100 Radio
Published on May 24, 2019

吳明德教授: 通過林鄭逃犯條例外資撤離資産跌30%, 田北俊港人英雄對田元灝有交待 (嘉賓: 吳明德教授 主持: 李慧玲 D100 會客室 吳明德論經濟)

逃犯條例草案是香港特別行政區政府提交香港立法會審議的一法律草案，以向中國大陸、澳門和臺灣移交嫌疑人和進行法律協助。此提案源於潘曉穎命案，現時香港法律無法向臺灣移交嫌犯，同時特區政府宣稱原有逃犯移交條例不包括中國大陸及澳門亦是「法律缺陷及漏洞」。獲得通過後的法例將會以行政長官就單一個案件提交的方式移交被告，移交控罪除謀殺罪及誤殺罪外，也涵蓋30多項可判監3年或以上之控罪[1]，香港政府亦可協助中國大陸等地凍結沒收在港財產[2]。草案甫經提出，便招致社會各方質疑和關切香港作為獨立司法管轄區的獨立性或遭削弱，引發多次遊行示威抗議。

2019年4月3日，該草案於香港立法會完成首讀[3]。4月17日，新成立的法案委員會舉行第一次會議[4]。5月6日，民主派在建制派和陳維安秘書長領導的立法會秘書處杯葛下召開法案委員會會議，並進入選舉主席程序。涂謹申獲選為法案委員會主席，公民黨的郭榮鏗則獲選為副主席[5]。5月20日，特區政府要求立法會繞過法案委員會，在6月12日直上大會審議條例[6]。

根據英國外交部解密檔案，英國在1992年為香港製訂引渡協議及現行《逃犯條例》時，強調「只與司法制度、刑罰制度、人權狀況達標的政府建立引渡關係」，即使香港移交中華人民共和國50年，此等必要人權標準仍然適用[7]。英方立法原意並不視沒有訂立引渡協議為「漏洞」，有研究認為這表示了英方對引渡的憂慮及對中國的不信任。此外，中方在1988年亦向英方承認引渡等法律未發展完善，建議實施初期只限於民事和商貿合作方面。2000年，中華人共和國引渡法生效前夕，英方就港府試圖達成引渡協議一事表示關切。英國外長向國會報告時指出，期望任何結果完全符合《香港基本法》和香港的司法程序；已向中國政府和香港特區政府表明觀點，即任何安排必須使得所有有關的人都能接受。英國國會表達了對於港府這一訴求的同情，並且認為外交部的要求在是某種程度上有其局限。對於這一高度敏感且具爭議的議題，國會建議，外交部應對引渡協議產生濃厚興趣，並鼓勵雙方確保任何協議都有適當的保障措施，防止人權不受侵犯。

相關香港新聞:

1. 逃犯條例劉鑾雄大劉法庭先蠃一仗，英國外援大狀領軍鄭若驊擔心！ (主持：李慧玲、何啟明) 左右大局 D100 asi 2.1 ()
2. 吳明德教授為中國哭了，內地全球經濟排第二 SO WHAT?! (嘉賓: 吳明德教授 主持: 李慧玲 D100 會客室 吳明德論經濟) asi 2.1 ()
3. 逃犯條例田北俊俾葉劉批中歸隊？拆解田北俊「犠牲香港」論真定假！ (主持：李慧玲、何啟明) 左右大局 D100 ASI ()

D100 香港:
Facebook:

#吳明德教授 #田北俊 #田元灝 .#基本法 #港府 #香港政府 #李慧玲 #立法會 #涂謹申 #郭榮鏗 #建制派 #民主派 #英國 #中華人民共和國 #田北俊 #d100 #選舉 #臺灣 #遊行 #遊行示威 #第一次 #檔案 #行政區 #管轄區 #司法管轄區 #不信任 #5月20日 #公民黨 #潘曉穎 #香港基本法 #立法會秘書處 #4月17日 #特區政府 #英國國會 #吳明德 #吳明德教授 #陳維安 #英國外交部 #逃犯條例